\input{preamble}

\begin{document}

\setphysstyle{Сборы 2021}{Эксперименты}{10 класс}

\section{Затухающие колебания}
В этой задаче исследуются колебания теннисного шарика на нитке.
\\

\textbf{Часть 1.} В данной части работы следует проводить измерения при постоянном начальном отклонении шарика $40^{\circ}$.
\begin{itemize}
	\item[1.1.]Нить рекомендуется взять такой длины, чтобы расстояние от точки подвеса до центра шарика было $60-70$ см. Снимите зависимость времени $\tau$, за которое амплитуда колебаний уменьшается вдвое, от массы $m$ шарика (не менее $7$ точек).
	\item[1.2.]Известно, что $\tau(m) = km^{\alpha}$, где $k, \alpha~-$ постоянные коэффициенты. Найдите $k$, $\alpha$.
\end{itemize}
\textbf{Часть 2.} В данной части работы следует проводить измерения при максимальной массе шарика. Амплитуда колебаний $A~-$ длина дуги окружности между равновесным положением шарика и максимальным отклонением шарика от положения равновесия.
\begin{itemize}
	\item[2.1.] Снимите зависимость амплитуды колебаний от времени $t$ при угловом значении амплитуд в диапазоне от $60^{\circ}$ до $20^{\circ}$ (не менее 7 точек).
\end{itemize}
Рассмотрим результаты двух теорий, описывающие зависимость $A(t):$ 
\begin{itemize}
	\item[2.2.1.] Ламинарное обтекание шарика воздухом. $A(t) = A_0e^{-\delta t}$, где $A_0~-$ начальная амплитуда колебаний, $\delta = 3\pi r \eta/m$, $r~-$ радиус шарика, $m~-$ масса шарика, $\eta~-$ вязкость воздуха. Известно, что $\eta \in [0,5;5]\cdot 10^{-5}$ Па$\cdot$с. Проверьте применимость теории к вашим результатам.
	\item[2.2.2.] Турбулентное обтекание шарика воздухом. $A(t) = A_0/(1 + \beta A_0 t)$, где $\beta = \pi\rho d^2 C_d/(3mT)$, $\rho = 1,17$ кг/м$^3~-$ плотность воздуха, $d~-$ диаметр шарика, $T~-$ период колебаний, $C_d~-$ некоторый коэффициент. Из теоретических соображений известно, что $C_d \in [0,4;4]$. Проверьте применимость теории к вашим результатам.
\end{itemize}
Сделайте оценки погрешности ваших результатов.	
\\

\textbf{Указание:} Период малых колебаний шарика на длинной нити примерно равен $2\pi\sqrt{l/g}$, где $l~-$ расстояние от точки подвеса до центра масс груза, $g = 9,8$ м/c$^2~-$ ускорение свободного падения на Земле. \textbf{Во всех частях работы зависимостью периода колебаний от их амплитуды и массы шарика можно пренебречь.}
\\

\textbf{Оборудование:} Штатив, измерительная лента, нитка, транспортир, теннисный шарик известной массы, шприц, стакан с водой, миллиметровая бумага для построения графиков. 

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
